\section{Angriffe}
% Christoph - 2 paragraphs
Im folgenden Abschnitt werden mehrere Denial-of-Service-Angriffe vorgestellt.
Bei der Auswahl wurde auf ein breites Spektrum und Aktualität geachtet.
Zu allen Angriffen werden zusätzlich auch vorhandene Gegenmaßnahmen beschrieben.\\
Des Weiteren werden alle Setups der präsentierten Demos aufgezeigt, um die Wiederholbarkeit durch Mitstudierende und Betreuer sicherzustellen.

\subsection{Syn-Flooding}
% Christoph - 1 page
Syn-Flooding ist einer der ältesten und bekanntesten Denial-of-Service-Angriffe.
Bereits 1996 berichtete CERT von diesem Angriff und gab erste Lösungsvorschläge \cite{CertSynFlooding}.
Durch die dominante Verbreitung von TCP \cite{TcpDominanz} sind Angriffe darauf besonders lukrativ, da somit das angepeilte Ziel mit sehr großer Wahrscheinlichkeit angreifbar ist.
Zusätzliche Relevanz erhält Syn-Flooding aus der Tatsache das eine stark wachsende Anzahl an Menschen online ist und online einkauft.
1999 bis 2014 ist die Anzahl der Internetnutzer um den Faktor 10 auf 2,9 Milliarden gestiegen \cite{StatistaInternetnutzer}.
Im gleichen Zeitraum ist der Umsatz von E-Commerce Unternehmen um den Faktor 33 auf 37,1 Milliarden Euro gestiegen \cite{StatistaECommerceUmsatz}.
Dies bietet Angreifern ein großes Potential mittels Erpressungen, o.ä. viel Geld zu machen.

\subsubsection{Angriffsziel}
Bei einem Syn-Flooding-Angriff wird der 3-Wege-Handschlag des TCP-Protokolls Angegriffen.
Dabei ist der Speicher des Servers die angegriffene Ressource.
Eventuell wird eine virtuelle Ressource angegriffen, falls die konkrete TCP-Implementierung ein künstliches Limit für halboffene Verbindungen verwendet.
Ziel ist es den Server für legitime Nutzer unerreichbar zu machen.\\

Der normale Ablauf eines 3-Wege Handschlag ist in Abbildung~\ref{fig:TcpNormal} dargestellt.
Er beginnt mit einem initialen SYN-Paket (SYN-Flag im TCP-Header gesetzt) des Clients an den Server.
Der Server reserviert nun Speicher für diese Verbindung, den sogenannten Transmission Control Block (TCB) und initialisiert alle benötigten Werte (z.\,B. die initiale Sequenznummer).
Im zweiten Schritt antwortet der Server mit einem SYN-ACK-Paket an den Client.
Dieses wird im dritten und letzten Schritt vom Client mit einem ACK-Paket bestätigt.
Damit ist die bis dahin nur halboffene Verbindung komplett hergestellt, wodurch sich Client und Server nun gesichert kommunizieren können.
\begin{figure}
\centering
	\includegraphics[width=.5\linewidth]{Bilder/tcp_normal}
	\caption{TCP Normal. Licensed under CC-BY-SA 3.0 \protect{\cite{TcpNormal}}}
	\label{fig:TcpNormal}
\end{figure}

\subsubsection{Vorgehen}
Der Angriff nutzt die Eigenschaft, dass der Server bei jedem ankommenden SYN-Packet Speicher für den TCB reserviert aus und überflutet ihn mit genau diesen Paketen.
Daher der Name Syn-Flood.
Der Angreifer ignoriert nun die ankommenden SYN-ACK-Pakete, was den Server wiederum dazu zwingt einen Timer ablaufen zu lassen bevor der zuvor reservierte Speicher wieder freigegeben werden kann.
Wenn der Angreifer es schafft genug SYN-Pakete aufzubringen um die Serverressourcen aufzubrauchen werden Verbindungsanfragen (SYN-Pakete) von legitimen Nutzern nicht mehr verarbeitet und bleiben unbeantwortet.
Eine weitere kleine Abwandlung dieses Angriffes beruht darauf, dass der Angriff seine IP-Adresse, mit der er die SYN-Pakete abschickt, fälscht.
Das führt dazu das die Antwort des Servers (das SYN-ACK-Paket) nicht mehr zu ihm kommt.
Dies hat den Vorteil, dass seine Netzwerkbandbreite zum Server nun nicht mehr durch die Antworten des Servers belastet wird und er noch mehr SYN-Pakete abschicken kann.
Eine grafische Darstellung dieses Angriffs ist in Abbildung~\ref{fig:TcpSynflood} zu finden (hier noch mit ungefälschter IP-Adresse).
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.4\textwidth]{Bilder/tcp_synflood}
	\caption{TCP Synflood. Licensed under CC-BY-SA 2.5 \protect{\cite{TcpSynFlood}}}
	\label{fig:TcpSynflood}
\end{figure}
\subsubsection{Gegenmaßnahmen}
SYN-Flooding ist aufgrund seines Alters ein gut erforschter Angriff.
Daher wurden bereits viele Gegenmaßnahmen entwickelt \cite{Rfc4987}.
\begin{description}
	\item[Filtering] Durch das Ausfiltern von Paketen mit gefälschten IP-Adressen wird Angreifern die Möglichkeit genommen den Angriff von einem einzigen Rechner aus durchzuführen \cite[3.1]{Rfc4987}.
Filtering basiert darauf, dass alle Router eine Ingress-Filterregel anlegen und TCP-Pakete mit Quell-IP-Adressen nicht aus ihrem Subnetz fallen lassen.
Das verhindert effektiv IP-Spoofing \cite{Rfc2827}.
Filtering ist eine elegante Abwehrmethode, da sie keinerlei Modifikation von TCP selbst erfordert.
Allerdings funktioniert nur in Abwesenheit eines echten Botnetzes.
	\item[Reduziere SYN-Received Timer] Eine einfache Möglichkeit besser gegen Syn-Flood Angriffe gewappnet zu sein ist den Timeout zwischen ankommendem SYN-Paket und freigabe des TCB-Speichers aufgrund von fehlendem Fortschritt (kein ACK-Paket) zu reduzieren.
Dadurch gibt der Server Speicher schneller frei, wodurch der Angreifer in der Lage sein muss noch schneller SYN-Paket zum Server zu schicken, was bedeutet das er noch mehr Bandbreite benötigt.
Dies kann dazu führen, dass schlecht ausgestattet Angreifer keine Möglichkeit mehr haben den Server unerreichbar zu halten.
Allerdings ist dies nur eine schwache Abwehrmaßnahme, da es den Aufwand für Angreifer nur linear steigert.\\
Eine große Gefahr dieser Abwehrmaßnahme ist das zu Aggressive einstellen dieses Timers.
Dies kann dazu führen, dass mobile Besucher der Website glatt ausgesperrt werden, da ihre Round-Trip-Time mehrere Größenordnungen höher ist (2G bis zu 1000ms \cite[Kapitel 7]{MobileRTT}).
	\item[SYN Cache] Eine optimierte Implementierung bezüglich der Speicherallokation der TCBs kann die verheerenden Folgen eines SYN-Flood Angriffs verhindern.
Anstatt bei jedem ankommenden SYN-Paket Speicher für einen vollen TCB zu reservieren geht SYN Cache wie folgt vor.
Aus dem ankommenden SYN-Paket werden geheime Bits ausgewählt.
Aus diesen wird zusammen mit den IP-Adressen und den TCP-Ports ein Hash gebildet.
Unter diesem Hash-Wert wird der unvollständige (daher kleinere) TCB abgespeichert.
Zusätzlich darf unter jedem Hash-Wert nur eine definierte Maximalanzahl an TCBs gespeichert werden.
Diese ist ein effektives Mittel um das Aufbrauchen der Speicher-Resource zu verhindern. \cite{SynCache}\\
Insgesamt eine sehr elegante Lösung, da sie das öffentlich sichtbare Verhalten nicht ändert und so Problemlos eingeführt werden kann.
	\item[SYN Cookie] Einen Schritt weiter gehen die SYN Cookies.
Anstatt die Speicherallokation bei ankommenden SYN-Paketen nur zu optimieren wird sie komplett weggelassen.
Um trotzdem eine gesicherte Verbindung zwischen zwei Endpunkten aufbauen zu können werden die hierfür benötigten Informationen aus dem unvollständigen TCB in die Sequenznummer kodiert.
Aus den Informationen die mit dem ACK-Paket als letzter Teil des 3-Wege-Verbindungsaufbaus wieder zurück zum Server kommen, können nun alle benötigten Informationen wiederhergestellt und ein vollständiger TCB angelegt werden.
Damit wird das eigentliche reservieren des Speichers auf den allerletzten Teil des TCP-Verbindungsaufbaus verlagert, wodurch es dem Angreifer nicht möglich ist mittels einer reinen SYN-Pakete Flut Speicher im Server aufzubrauchen um ihn unerreichbar für legitime Nutzer zu halten.\\
Das Problem dieses Abwehrmechanismus ist es, dass die üblichen Implementierungen inkompatibel mit einigen TCP-Optionen sind.
Daher werden SYN Cookies meist nur bei Bedarf von Hand, oder unter Stresssituationen automatisch aktiviert.
\end{description}

\subsection{WiFi-Deauthentication}
% Christoph - 2-3 pages
Wifi-Deauthentication, das Abmelden eines Clients beim AccessPoint, ist eigentlich "`nur"' ein nützliches Werkzeug um den Angriff auf das WPA/WPA2-Wlan-Passwort zu beschleunigen.
Hierfür benötigt man nämlich den Mitschnitt eines Handshakes zwischen AccessPoint und Client.
Da ein Client beim Verlust der Verbindung vollautomatisch versucht sich neu zu verbinden, ist die Möglichkeit einen Client abzumelden ein sehr hilfreiches Werkzeug um einen Handshake zu erzwingen.

\subsubsection{Angriffsziel}
Der Wifi-Deauthentication Angriff unterbricht die authentifizierte Verbindung zwischen AccessPoint und Client.
Entsprechend der Definitionen aus den Grundlagen machen wir eine Ressource, hier die Netzwerkverbindung, für legitime Nutzer unerreichbar.

\subsubsection{Vorgehen}
Im Fall von Wifi-Deauth verwenden wir ein vorgesehenes Feature auf eine unvorhergesehene Weise: "`höflicher Verbindungsabbau"' (eng. graceful disconnect).
Dieses Feature wurde eingeführt um allen beteiligten die Möglichkeit zu geben sich auf das kommende Verbindungsende vorzubereiten.
Ein Client könnte Vorbereitungen treffen um den Wechsel zu einem anderen AccessPoint zu beschleunigen.
Ein AccessPoint wiederum kann sein Client und Speichermanagement optimieren.\\

Jedoch ist gut gedacht nicht immer gut gemacht. In diesem Fall wurde für dieses Feature ein "`Deauthentication Frame"' eingeführt, ein weiterer "`Management Frame"'.
Diese Management Frames sind alle unauthentifiziert und können daher von Angreifern gefälscht und eingeschleust werden.

\subsubsection{Gegenmaßnahmen}
Bereits 2009 wurde eine wirksame Gegenmaßnahme standardisiert: Protected Management Frames (PMF) \cite{PMF}.
Diese Erweiterung zur 802.11 Standardfamilie schützt einen Teil der Managment Frames, unter anderem auch den Deauthentication Frame.
Unter dem Namen 802.11w definiert dieser Standard Spezifikationen um Datenintegrität und vor allen Dingen Absenderauthentizität.\\

Dabei macht 802.11w einiges richtig, zum Beispiel ist es optional und verhandelbar zwischen Client und AccessPoint.
Doch trotz dieser positiven Eigenschaften hat es 802.11w noch keine breite Verwendung erreicht.
So sind aktuell verkaufte AccessPoints noch nicht in der Lage PMFs zu verwenden.

\subsubsection{Demo}
In Abbildung~\ref{fig:DemoWifiDeauth} sind alle beteiligten Komponenten und ihre Beziehungen untereinander der Demo aufgezeigt.
Wichtigste Komponente ist oben links zu sehen, der Computer mit WLAN-Interface.
In der konkreten Demo am Präsentationstermin verwendeten wir die Präsentations-Maschine (unten links) und eine SSH-Verbindung um diese Maschine zu steuern.
In der Realität kann und wird nur eine Maschine verwendet.
Wichtig ist, dass diese Maschine so konfiguriert ist, dass das WLAN-Interface den sogenannten "`Monitor-Mode"' unterstützt.
In diesem Modus werden alle Pakete direkt an das Betriebssystem weitergegeben, auch wenn diese nicht direkt für diesen Client bestimmt sind. \cite{MonitorMode}
Um diesen Modus aktivieren zu können muss für den verwendeten Chipsatz der richtige Treiber geladen sein.\\

Des Weiteren wurde für die Demo ein AccessPoint aufgestellt.
Dieser stellte das WLAN "`KASTEL"' bereit und fungierte als DHCP-Server.
Es bestand kein Zugriff auf das Internet.
Alle Teilnehmer wurden gebeten sich mit diesem WLAN zu verbinden und ihren Verbindungsstatus zu überwachen.\\

Auf der Angreifer-Maschine (oben links) wurde die Aircrack-ng Toolsuite verwendet \cite{AircrackNg}.
Diese deckt alle Aspekte eines Deauthentication-Angriffes ab.
In Listing~\ref{lst:DeauthAttack} sind die verwendeten Befehle aufgelistet.
In Zeile eins wird das Wifi-Interface in den Monitor-Mode versetzt.
Hierfür wird das Tool airmon-ng verwendet.
Es kümmert sich auch zusätzlich darum Anwendungen zu identifizieren die mit diesem Netzwerk-Interface arbeiten und daher potentiell stören könnten.
In Zeile zwei starten wir das erste Sammeln von Informationen.\\

Dies übernimmt airodump-ng und extrahiert alle ankommenden Informationen aus allen aufgefangenen Paketen.
Diese werden dann in einer interaktiven Ansicht dargestellt.
Hieraus extrahieren wir alle benötigten Informationen, vor allen Dingen die BSSID (MAC-Adresse des AccessPoints) und der verwendete Channel.
In Zeile drei starten wir das konzentrierte Sammeln von Informationen.
Dabei fokussieren wir auf den anzugreifenden AccessPoint.\\

In Zeile vier wird der eigentliche Angriff gestartet.
Dazu wird das Tool aireplay-ng verwendet.
Es erstellt die gefälschte Netzwerkpakete und versendet diese.
Mittels dem "`-0"' (Synonym für "`{-}{-}deauth"') wird ein Deauthentication-Angriff gestartet.
Dabei gibt die Zahl nach der Option an wie viele Pakete versendet werden sollen.
Weiterhin muss eine MAC-Adresse angegeben werden, hier ist die BSSID des anzugreifenden AccessPoints gemeint.
Mit dieser Kombination wird die Broadcast-Variante der Deauthentication-Management-Frames verwendet.
Diese wird eventuell von Clients nicht beachtet (als Schutz vor genau solchen Deauthentication-Angriffen).
Daher kann wahlweise noch die MAC-Adresse eines Clients angegeben werden.
Hierzu verwenden wir die gesammelten Informationen die wir aus Zeile 3 gewonnen haben.
Zu finden in den Dateien mit Präfix "`kastel"'.
Dann werden gezielte Deauthentication-Frames verschickt.
Diese Variante verspricht eine höhere Erfolgsrate im Trade-Off zu erhöhtem Aufwand.
\begin{lstlisting}[caption={Aircrack-ng Wifi Deauthentication Attack}, label={lst:DeauthAttack}]
	$ airmon-ng start <wifi-interface>
	$ airodump-ng mon0
	$ airodump-ng -w kastel -d < MAC > -c 6 mon0
	$ aireplay-ng -0 64 -a < MAC > [-c < MAC >] mon0
\end{lstlisting}

\begin{figure}
\centering
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{Bilder/demo_wifi-deauth}
	\caption{Demo Aufbau Wifi-Deauth}
	\label{fig:DemoWifiDeauth}
\end{figure}


\subsection{Slowloris}
% Patrick - 2-3 pages
Der Slowloris Angriff verfolgt eine neuartige Strategie im Vergleich zu klassischen DoS Methoden \cite{Slowloris}. Slowloris wurde vom grey-hat Hacker RSnake im Juni 2009 als Programm veröffentlicht \cite{Pyloris}. Dieses wurde in seiner Originalversion in der Programmiersprache Perl geschrieben, jedoch bestehen verschiedenste Implementierungen der Angriffstechnik. In seiner noch jungen Geschichte fand der Angriff dank des geringen Hardware-Aufwands Anwendung bei politischen Protesten. Noch im selben Jahr der Veröffentlichung des Tools verwendeten Aktivisten Slowloris um Webseiten der iranischen Regierung offline zu nehmen. Vor allem wegen der geringen benötigen Ressourcen für den Angreifer wie auch einem breiten Spektrum für Attacken hinsichtlich Web-Applikationen, stellt Slowloris und dessen Abwandlungen einen bedeutenden Angriffsvektor dar.


\subsubsection{Angriffsziel}
Das Ziel eines Slowloris Angriffs unterscheidet sich von herkömmlichen DoS Methoden. Statt sich eine physikalische Resource zum Ziel zu nehmen wird beim Slowloris Angriff eine virtuelle Resource erschöpft. Konkret ist es bei dieser Art von Angriff die Anzahl möglicher HTTP Verbindungen zu einem Server. Im Fall von HTTP Verbindungen sind somit meistens Webserver die betroffenen Ziele, deren Verfügbarkeit eingeschränkt werden soll. An dieser Stelle muss man zwischen prozess- bzw. threadbasierten und eventbasierten Webservern unterscheiden. Der Angriffsvektor von Slowloris betrifft nur erstere, da deren simultane Anzahl an möglichen Prozessen bzw. Threads limitiert ist. Hierunter fallen vor allem alle standartkonfigurierten Apache bis hin zur aktuellen Version. Durch den hohen Marktanteil von ca. 50\% bei aktiven Websites \cite{Webserver} bietet sich eine große Angriffsfläche. Abgesehen davon sind noch weitere threadbasierte Server wie dhttpd anfällig für Slowloris.

\subsubsection{Vorgehen}
Um das Vorgehen bei einem Slowloris Angriff zu verstehen ist es essentiell die Vorgehensweise eines thread- bzw. prozess-basierten (im Folgenden wird auf beide mit Threads bezogen) Webservers zu verstehen. Im Allgemeinen werden eingehende Anfragen an einen der freien Threads zur Verarbeitung verteilt. Für den Fall, dass kein freier Thread vorhanden ist, werden eingehende Anfragen in eine Warteliste eingereit. Dabei ist die Anzahl der möglichen Threads durch verfügbare Hardwareressourcen limitiert. Durch diese Konstellation lässt sich eine Beantwortung von eingehenden Requests verhindern, indem alle zur Verfügung stehenden Threads blockiert werden. An dieser Stelle wiederum werden Request-Timeouts wichtig. Um auch langsamen Verbindungen wie zum Beispiel mobile Netzen gerecht zu werden sind diese standardmäßig relativ lange ausgelegt. Slowloris nutzt diese Umstände aus, um durch paralleles öffnen von nicht vollständigen Anfragen alle freien Threads zu belegen. Kurz vor dem Eintreten eines Timeouts wird die Anfrage mit einem weiteren, verzögert gesendeten Teil ergänzt. Dabei bieten sich beim eingesetzten HTTP-Protokoll vor allem die verschiedenen Header an. Bei HTTP POST Anfragen lässt sich dieses Prinzip auch mit großen, gestückelten Inhalten erzielen. Durch das regelmäßige senden von Teilanfragen wird das Auftreten eines Timeouts verhindert und die Threads bleiben für lange Zeit blockiert. Alle anderen Anfragen werden nun in die Warteliste eingereiht und werden damit während der Dauer des Angriffes nicht beantwortet. Im Fall des weit verbreiteten Apache Webserver \cite{Webserver} befindet sich in default Einstellungen das Limit bei ~150 Verbindungen sowie der Timeout bei 30 Sekunden. 

\subsubsection{Gegenmaßnahmen}
Generell lassen sich gegen Slowloris zwei verschiedene Ansätze an Gegenmaßnahmen ergreifen. Zum einen ist es möglich die Konfiguration des Servers anzupassen um einen derartigen Angriff zu erschweren. Dazu kann die maximale Verbindungszahl erhöht werden oder auch das Zeitlimit für Request-Timeouts verkürzt werden. Das kann jedoch zu Konflikten mit den zur Verfügung stehenden Ressourcen oder langsamen Verbindungen führen. Auch die Anzahl an Verbindungen von einer einzigen IP zu begrenzen erschwert einen Eingriff. Verteilte Slowloris Angriffe verhindert dieses Vorgehen jedoch nicht. Allgemein erschweren diese Einstellungen einen Angriff - können ihn aber definitiv nicht zuverlässig verhindern. Alternativ dazu wäre der Wechsel zu einem event-basierten Server ein Lösungsansatz. Diese geben bei Wartezeiten Ressourcen frei und andere Anfragen zu beantworten. Mit diesem Aufbau sind Webserver wie NGINX, lighttpd oder node.js kaum anfällig für Slowloris Angriffe. Auch Apache bietet für seinen Webserver das MPM-Event Modul zur event-basierten Verarbeitung von Anfragen. Dieses ist jedoch noch als experimentell gekennzeichnet. Generell ist dieser Lösungsansatz mit hohem Aufwand durch die Umstellung auf einen anderen Server verbunden. Damit bleibt Slowloris ein Angriff mit aktuell noch großer Relevanz.

\subsubsection{Demo}
In der Praxis lässt sich ein Slowloris Angriff wie in der folgenden Demonstration dargestellt umsetzen. Abbildung \ref{fig:DemoSlowloris} zeigt die bei dem beispielhaften Slowloris Angriff beteiligten Systeme sowie deren Eigenschaften. Für den Angreifer ist ein handelsüblicher Computer ausreichend, im konkreten Fall wurde ein MacBook mit OS X verwendet. Zum Einsatz kam das Tool Pyloris \cite{Pyloris}, das eine weit verbreitete Implementierung des Slowloris Angriffs darstellt. Wichtig hierfür ist eine aktuelle Python Version auf dem Angreiferrechner. Auf der Seite des Angriffsziels steht ein Virtual Private Server (VPS) auf dem das weit verbreitete Server OS Ubuntu 14.04 läuft. Hardwaretechnisch befindet sicher der in Frankfurt stationierte Server auf einem typischen Level für einen Webserver. Installiert wurde der standard Apache Webserver aus den APT Paketquellen ohne weitere Änderungen an der Konfiguration vorzunehmen. \\

\begin{figure}[!h]
\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{Bilder/demo_slowloris}
	\caption{Demo Aufbau Slowloris}
	\label{fig:DemoSlowloris}
\end{figure}

Um den Angriff zu starten werden dem Tool Pyloris verschiedene Parameter übergeben. Damit lassen sich die Anzahl an zu öffnenden Verbindungen, Timing-offset zwischen öffnenden Verbindungen und die Zeit zwischen abgesendeten Teil-Anfragen konfigurieren. Zusätzlich wird der Hostname des Angriffsziels beziehungsweise die bereits aufgelöste IP mitgegeben. Ein solcher Aufruf kann wie in Listing \ref{lst:Pyloris} gezeigt ausgeführt werden.\\

\begin{lstlisting}[caption={Exemplary Pyloris command for Slowloris attack}, label={lst:Pyloris}]
	$ python httploris.py -attacklimit=200 46.101.113.215
\end{lstlisting}

Sobald eine ausreichende Anzahl an Verbindungen zum Angriffsziel geöffnet sind, werden neue Anfragen an den Webserver nicht mehr beantwortet. Damit sind die bereit gestellten Inhalte für die Nutzer nicht mehr verfügbar.

\subsection{DNS-Amplification}
Die bisher vorgestellten Angriffe beruhen auf Schwachstellen in verschiedenen Ebenen. Wie in Kapitel \ref{sec:class} vorgestellt lassen sich DoS-Angriffe auch ohne diese durchführen. Dabei wird das Angriffsziel mit einer großen Menge an Daten konfrontiert, was zu einer hardwaretechnischen Überlastung führen soll \cite{PrincetonDef}. Da die meisten Anwendungen die in das Visier von Angreifern geraten auf leistungsstarken Systemen laufen, ist auch auf Seiten des Angreifers ein größerer Aufwand notwendig. Ein handelsüblicher Rechner reicht für einen derartigen Angriff meist nicht aus, da er allein nicht genügend Daten versenden kann um das Ziel zu beeinträchtigen. An dieser Stelle kommt die Idee ins Spiel, eine vielzahl an Rechnern zu verwenden und den Rechenaufwand auf Seiten des Angreifers zu verteilen. Diese Strategie ist under dem Begriff Distributed Denial of Service (DDoS) bekannt \cite{DDoS}. Ein verbreiteter Angriffsvektor für DDoS neben Botnetzen ist die Zweckendfremdung von DNS Services \cite{DNSAmp}. Durch deren Rechenleistung lässt sich bei einem sogenannten DNS-Ampflifikation Angriff ausreichend Datenverkehr erzeugen um auch größere Zielsysteme zu überlasten.

\subsubsection{Angriffsziel}
Ziele für DNS-Amplification-Angriffe \cite{DNSAmp} sind verschiedenste Server aber auch Netzwerkgeräte. Generell werden alle Systeme zum Angriffsziel, die an dasselbe Netz angebunden sind und durch große Datenmengen überlastet werden können. Da die DNS Infrastruktur über das UDP Protokoll kommuniziert, muss auch das Angriffsziel UDP Pakete verarbeiten. Als weit verbreitetes Protokoll macht die Verwendung von UDP so die meisten Systeme anfällig für DNS-Amplification-Angriffe. Indirekt kann so auch eine durchsatzschwache Anbindung eines System an ein Netzwerk überlastet werden. Dabei wird die Netzwerkleitung selbst bzw. der Netzwerkadapter überlastet und somit das daran hängende System für Nutzer lahm gelegt.

\subsubsection{Vorgehen}
Um die Überlastung der Anbindung durch massiven Datenverkehr mittels DNS-Amplification umzusetzen werden manipulierte Pakete verwendet. Der Angreifer sendet von seinem Rechner aus kurze Anfragen an die DNS Server. Auf der Ebene des Network Layers werden die Quell IPs jedoch auf die des Angriffsziels gesetzt. Dadurch werden die Antworten des DNS Servers nicht an den Angreifer, sondern dessen Angriffsziel gesendet. Dieses als IP Spoofing bekannt Verfahren funktioniert bei Services wie DNS oder NTP, da der Transport Layer das UDP verwendet. Dieses Protokoll bringt Performancevorteile, validiert jedoch die Quell-IP nicht mittels eines Hand-Shake wie bei TCP. Essentiell für diesen Angriffsvektor ist der verstärkende Faktor durch den DNS Service. Diese DNS Antworten können je nach Datensatz um ein vielfaches größer sein als die initiale Anfrage des Angreifers. Meldungen von großen Content Delivery Networks zufolge kann dieser Faktor den Angriff um bis zu das 100-fache verstärken \cite{Cloudflare}. Damit gehen beim Angriffsziel wesentlich größere Datenmengen ein, als der Angreifer eigentlich mit seinem Rechner direkt erzeugt. Zusätzlich kann das Verwenden von verschiedenen DNS Servern ein IP-basiertes filtern erschweren. Zurückzuführen ist das auf die unterschiedlichen Sender-IPs die durch verschiedene DNS Server beim Angriffsziel eingehen. Somit kann kein einzelner Angreifer identifiziert werden, was eine wichtige Charakteristik für einen DDoS-Angriff darstellt.

\subsubsection{Gegenmaßnahmen}
Gegen DNS-Amplification-Angriffe lassen sich an zwei Stellen Maßnahmen ergreifen \cite{DNSMitigation}. Zu einen kann man als Angegriffener die Leistung seiner Server erhöhen wie auch eine leistungsfähigere Anbindung an das Netzwerk einsetzen. Dies ist jedoch nur mit einem höheren Aufwand an Hardware zu realisieren. Strukturell kann es dabei entscheiden sein auf verteilte Rechenzentren zu setzen und Anfragen regional über Load-Balancing zu verteilen. Durch einen solchen Aufbau sind bei einem DDoS nur einzelne Server betroffen und die Verfügbarkeit einer Anwendung wird nur für eine bestimmte Region eingeschränkt. \\

Auf der anderen Seite können auch Gegenmaßnahmen bei den DNS Betreibern umgesetzt werden. Öffentliche DNS Anbieter begrenzen hierfür die Zugriffe auf bestimmte Regionen. So ist nur ein Bruchteil der globalen DNS Infrastruktur von einem einzigen Punkt aus erreichbar. Zusätzlich sollten bei lokalen, intern genutzten Netzen proprietäre DNS Server nicht als Open Resolver konfiguriert werden. In der Praxis sollten diese somit keine Anfragen beantworten, die außerhalb ihrer internen Domäne liegen. Speziell sollten Recursion-Requests die IP auf Domain auflösen nur vom internen Netz aus erlaubt sein. Gerade Recursion-Requests spielen im Kontext von DNS-Amplification-Angriffen eine wichtige Rolle, da sie einen hohen Verstärkungsfaktor ermöglichen.

\subsubsection{Demo}
Für einen tieferen Einblick in das Vorgehen von DNS-Amplification-Angriffen soll im Folgenden ein minimalistisches Beispiel sorgen. Dabei interagieren 3 verschiedene Systeme miteinander, wie in Abbildung \ref{fig:DemoDns} dargestellt. Im Rahmen der Demonstration wurden alle interagierenden Systeme als virtuelle Maschinen auf einem lokalen Rechner aufgesetzt, um in keine Konfliktsituation mit öffentlichen DNS Betreibern zu kommen. Dabei verwendet der Angreifer einen handelsüblichen Rechner der mit einem IP-Spoofing Tool ausgerüstet ist. In diesem konkreten Fall handelte es sich um eine Ubuntu 14.04 Installation mit dem auf Python beruhenden Sicherheits Tool Scapy \cite{Scapy}. Als DNS Server wurde ein System mit Debian und dem Defakto Standard, BIND 9 Nameserver aufgesetzt. Der anzugreifende Rechner lief wiederum mit einer unangetasteten Ubuntu 14.04 Installation. \\

\begin{figure}[!h]
\centering
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{Bilder/demo_dns_amp}
	\caption{Demo Aufbau DNS-Amplification}
	\label{fig:DemoDns}
\end{figure}

Zur exemplarischen Durchführung des DNS-Amplification-Angriffs wurden bei DNS Server sowie Zielrechner die eingehenden UDP Pakete mitgeschrieben, um den Datenverkehr nachvollziehen zu können. Auf dem Angreifersystem wird nun eine DNS Anfrage mit auf den Zielrechner angepasster Quell-IP versendet. Bei der Verwendung von Scapy ist eine derartige Anfrage in Listing \ref{lst:Scapy} zu sehen. \\

\begin{lstlisting}[caption={Manipulierte DNS Anfrage mit Scapy}, label={lst:Scapy}]
	$ sr1(IP(src="172.28.128.5",dst="172.28.128.3")/UDP()/DNS(rd=1,qd=DNSQR(qname="exmaple.com")))
\end{lstlisting}

Hierbei wird zunächst auf Network Ebene die manipulierte Quell-IP auf das angegriffene Ziel gesetzt (src="172.28.128.5") sowie die Adresse des DNS Servers angegeben (dst="172.28.128.3"). Darauf aufbauend wird auf Transport Ebene UDP verwendet und eine DNS Anfrage nach für die Domain exmaple.com gesendet (qname='exmaple.com'). Nach dem Absenden ist beim DNS Server eine eingehende Anfrage gelistet, auf die an die gefälschte IP geantwortet wird. Beim Zielrechner geht darauf eine Antwort ein, obwohl nie eine Anfrage gestellt wurde. Der Verstärkungsfaktor zwischen Anfrage des Angreifers und Antwort die beim Zielrechner eingeht beträgt bei diesem Beispiel ca. 4. Durch andere abgefragte Datensätze vom DNS Server oder Recursion-Requests könnte dieser noch erhöht werden. Für die Umsetzung eines realistischen Angriffes würde es nun genügen den Befehl von Listing \ref{lst:Scapy} wiederholt mit Variation der DNS Server-Adressen auszuführen.
